# Teoria-M
A teoria-M é uma teoria das cordas que pretende unificar a mecânica quântica e a relatividade geral, isto é, se propondo a ser uma teoria unificada de tudo. Essa teoria diz que há 11 dimensões (3 de espaço, 1 de tempo e 7 recurvadas) que tudo é formado de membranas, mas o que são membranas (p-branas)?

Antes da teoria-M, haviam teorias das cordas que explicavam o padrão vibratório das cordas de forma diferente entre si, pois diferiam na especificação da constante de acoplamento, sendo elas a teoria do tipo I, teoria do tipo ID(A)I, teoria do tipo II(B), heterótica-O e heterótica-E, e quando a constante de acoplamento era maior que 1, ficava difícil estabelecer uma resolução da equação. Por causa delas, as cordas, que vêm aos pares devido ao frenesi microscópico da mecânica quântica, se dividiriam em duas, nas turbulentas dimensões recurvadas quânticas, e depois se acoplariam novamente formando uma única corda. Mas por conta da divergência, não era possível estabelecer uma relação de padrões vibratórios das 5 teorias, bem como suas diversas simetrias.

O grande mérito de Witten foi perceber que a visão da teoria das cordas do Tipo I em relação à constante de acoplamento era inversamente proporcional à da Heterótica-O, assim como a do tipo II(A) era inversamente proporcional à da Heterótica-E e por sua vez a do Tipo II(B) era inversamente proporcional a si mesma. Assim, quando se tornava difícil calcular a constante por meio de uma versão da teoria, usava-se a outra e vice-versa. Essa simetria foi essencial para o entendimento da teoria das cordas e a elaboração da Teoria-M. Há ainda um fato notável que se relaciona com a distância de um raio (R). Características como massa (m) e energia (E) de uma corda são determinadas pela vibração e oscilação dessa em um determinado espaço. Esse espaço (circular) que mede R reflete um fato importantíssimo quanto à visão da Teoria-M. Por exemplo: num espaço de tamanho R, a corda vibra pouco e oscila muito, enquanto num espaço de tamanho 1/R (o inverso do raio inicial) a corda vibra muito e oscila pouco. Dessa maneira se estabelece uma equivalência entre os raios, e esta, produz uma mesma partícula com mesma massa e energia. Conclui-se que as características físicas num universo de tamanho R são idênticas as de um universo de tamanho 1/R, mesmo que isso esteja abaixo da distância de Planck (distância que mede os eventos quânticos).

Um outro fator que define a teoria incorpora um fato notável: a supergravidade com onze dimensões. Posterior à ideia das cordas, os cientistas trabalhavam com a teoria quântica dos campos, a qual descrevia padrões às forças forte, fraca e eletromagnética, mas não descrevia para a gravidade. Essa teoria porém, não incorporava elementos como a Relatividade Geral de Einstein, e baseava-se na ideia de que tudo reduziria-se a um ponto (partículas puntiformes). A partir dessa ideia, que descrevia a natureza quase por completo, já que a gravidade não era incorporada, houve um notável avanço na ideia da união entre a mecânica quântica e a relatividade geral, as grandes teorias físicas que explicam desde o macrocosmo (relatividade geral) até o microcosmo (mecânica quântica). A teoria das cordas conseguiu unificar a supergravidade à sua ideia, e estabeleceu mais uma visão da mesma teoria, podendo dizer que temos seis visões diferentes da teoria-M.

As cordas, analisadas da maneira da teoria Heterótica-E, quando possuem um alto valor na constante de acoplamento (acima de 1) produz vibrações que ao invés de aumentar a intensidade da separação da corda e criar pares virtuais (partículas separadas aos pares), produz na verdade um aumento de dimensão na corda vibrante. Assim, surge uma nova dimensão, a décima dimensao espacial, e juntamente com a temporal totalizam-se onze dimensões. Esse fato, demonstrado por Witten na palestra de 1995, revelou ainda que esse aspecto dá a uma corda unidimensional um aspecto bidimensional, formando uma membrana. Do mesmo modo como ocorre com a teoria Heterótica-E, ocorre uma nova dimensão na teoria II(A), com uma diferenciação no formato da décima dimensão. Essas evidências demonstraram que a Teoria-M unificaria as cinco teorias das cordas e, ainda, a supergravidade com onze dimensões, por meio de um sistema que produz membranas, característica intrínseca das cordas.

As cordas, ao variarem o valor da constante de acoplamento, são comumente chamadas de branas ou, em termos mais específicos, p-branas. As branas são objetos estendidos que surgem na teoria das cordas. Dessa forma uma 1-brana é uma corda, uma 2-brana é uma membrana, uma 3-brana possui três dimensões estendidas e assim sucessivamente. De forma geral, uma p-brana possui p dimensões.

A maioria dos físicos pensa que a massa vem do campo de Higgs. Isso permeia todo o espaço-tempo, agarrando-se a certas partículas e dotando-as de massa. O LHC forneceu fortes evidências de que essa interpretação está correta. A origem da carga permanece um mistério.
